\documentclass[../Appendix]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Bidrag}

Vi har arbetat väldigt mycket tillsammans, vilket gör det svårt att säga precis
vem som har gjort vad i projektet. Det har även varit så att något som en person
påbörjat har färdigställts av en annan projektmedlem. I rapporten har nog alla
skrivit någonting i varje avsnitt, men det finns ändå delar som vissa varit mer
involverade i. Detsamma gäller det praktiska i projektet, så här följer en
liten sammanställning över vad varje person varit mest involverad i:

\paragraph{Projekt}
Dan har haft ansvar för parsern, primitiva operationer och även arbetat 
mycket med testfall. Han har även tillsammans med Daniel haft ansvar
för semantiken för optimise, och tillsammans med Olle jobbat på testsviten och
standardbiblioteket. Implementeringen av optimise har mestadels
gjorts av hela gruppen tillsammans. Daniel har förutom sitt arbete med optimise 
utvecklat vår debugger, varit frontfigur i hur substitutionen skulle bytas 
ut mot anropsstack, lambdalyftaren och prettyprintern. Han har jobbat 
tillsammans med Simon på avsockringtransformationen och 
på programmet som kör testsviten. Simon
har också jobbat mycket på benchmarkprogrammet och testprogrammet
för reguljära uttryck. Ett annat testprogram, raytracern, har Olle jobbat med.
Olle har liksom Dan också arbetat med primitiva operationer, och även kört
en stor del av de benchmarks som gjorts. Han var också med och jobbade på koden för 
lokaliseringstransformationen tillsammans med Simon.


\paragraph{Rapport}
Dan och Daniel står tillsammans för större delen STG-avsnittet och delen om sockerspråket,
medan Simon och Olle har skrivit det mesta av inledningen och resultatdelen. 
Olle har dokumenterat alla optimiseregler från implementeringen,
medan Simon och Daniel infogade dem tillsammans med förklarande text. 
De flesta figurerna och
resultatgraferna i rapporten har Olle skapat (förutom de som Simon gjort).
Relaterade arbeten och metodik har Dan stått för, Simon har skrivit slutsatsen,
och både Olle och Daniel har jobbat på diskussionen. Alla har i stort sett jobbat på varje
avsnitt vid något skede.



\begin{comment}
Parser, Massa testfall, opt sem, primitiva operationer     - dan    - STG + socker, relaterade arbeten, metodik
Debugger, testsuit, opt sem                                - daniel - STG + socker, optimise, diskussion
raytracer, benchmarks, primitiva operationer               - olle   - Implementation till semantik, Intro, resultat, diskussion, layout + bilder, 
benchmark, testsuite, regexp, diabetes                     - simon  - Intro, Optimise, slutsats, resultat

THE MYSTERY TABLE
\begin{tabular}{ l | c || r | }
  Name & IQ & Betyg \\
  \hline
  Dan    & 220 & 284 \\
  Daniel & 5 & 6 \\
  Olle   & lim (x->0) x :( & 9 \\
  Simon  & 4 & $\lim_{n\to0}\frac{1}{x}$
\end{tabular}


\begin{itemize}
\item Ansvarsområden
    \begin{itemize}
      \item Planering
      \item Informationsinhämtning/inläsningsdel
      \item Metoder -- val/utveckling
      \item Genomförande
    \end{itemize}
\item Bidrag till problemlösning, syntes och analys
    \begin{itemize}
      \item Problemlösning 
      \item Kreativitet, idérikedom
      \item Skapande av modell
      \item Analys av projektrelaterat material 
      \item Diskussionsbidrag
      \item Slutsatser
    \end{itemize}
\item Huvudansvarig författare av avsnitt
    \begin{itemize}
      \item Avsnitten anges
      \item Eventuell redaktionell ansvarsfördelning bör anges
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{comment}
\end{document}
