\documentclass[Rapport]{subfiles}
\begin{document}

\section{Resultat}


\NOTE{ 

\begin{itemize}
    \item Jämför hur kod ser ut före och efter optimering. Förklara lite vad som har gjorts.
        \begin{itemize}
            \item Power har använts som löpande exempel, så vi skulle kunna visa det
                  här också.
            \item Andra program. Förslagsvis något av de lite större exempelprogrammen om vi
                   får dem att fungera bra och kan presentera det på ett vettigt sätt.
                    Shapes, regexp
        \end{itemize}
    \item Jämför snabbheten hos program med och utan optimering (benchmarks)
        \begin{itemize}
            \item Med och utan callstack för att visa hur mycket snabbare resultat det gav oss?
            \item scatterplot för en större mängd program (el. körningar)
    \item Tester med olika stora indata,
        tex listlängd pa x-axeln,
            procentuell ökning på y-axeln,
            upphöjttill-inten på z-axeln.
        
    Antagligen tillräckligt  intressant att ha 2 st av dem, tex optfunktionens storlek mot tid
                                      samt inputens storlek mot tid.
        \end{itemize}
    \item Jämför kodstorlek, komplexitet hos optimise
    \item Hur stor del av tiden går åt till att köra optimise? En graf skulle kunna visa
      detta på ena axeln och listlängd på andra axeln, för att illustrera att
      en optimerad funktion måste köras många gånger för att man ska vinna något på det.

                                      


\end{itemize}

}


\end{document}

